
\section{Introducción} 
Esta tesis, al enfocarse en el análisis de la diversidad de licencias, considera esencial examinar los conceptos clave que fundamentan tanto el software libre como el software de código abierto, comúnmente referidos como FLOSS. Este término busca neutralizar la división ideológica entre ambos enfoques. Además, se examinará la interacción del FLOSS con los marcos jurídicos de la propiedad intelectual, un aspecto crucial para comprender su funcionamiento y adopción.

En primer lugar, se discutirá la \textbf{propiedad intelectual} y los conceptos relacionados con los derechos de autor (\textit{copyright}), ya que estos forman la base legal sobre la cual se construye la normativa relacionada con el software. A continuación, se examinarán el \textbf{software libre} y el \textbf{software de código abierto}, profundizando en cómo ambos movimientos se vinculan con los marcos legales previamente discutidos.

Luego, se profundizará en el concepto de \textbf{licencias}, donde se estudiarán los distintos tipos de licencias FLOSS. Se pondrá un énfasis particular en dos aspectos cruciales: la \textbf{proliferación de licencias} y su \textbf{compatibilidad}, factores esenciales para definir los derechos y responsabilidades tanto de los usuarios como de los desarrolladores.

A lo largo de este capítulo, se desarrollarán estos conceptos con el objetivo de proporcionar una base sólida para los análisis más detallados que se presentarán en los capítulos posteriores. Estos incluirán la identificación, el análisis y la clasificación de las licencias, con el fin de realizar un estudio exhaustivo sobre la diversidad y las implicaciones prácticas de las mismas.

\section{Propiedad intelectual}
\label{sec:prop_intelect}
%El término ``propiedad intelectual'' y su importancia fueron reconocidos detalladamente y a nivel mundial, por primera vez en la Convención de París para la Protección de la Propiedad Industrial en 1883~\cite{wipo1883} y en la Convención de Berna para la Protección de Obras Literarias y Artísticas en 1886~\cite{wipo1886}. Por lo tanto, las creaciones de la mente, como invenciones, obras literarias y artísticas, diseños, símbolos, nombres e imágenes utilizadas en el comercio, se consideran parte de la propiedad intelectual~\cite{wipo2024}.


El término ``propiedad intelectual'' y su importancia fueron reconocidos formalmente a nivel global por primera vez en la Convención de París para la Protección de la Propiedad Industrial en 1883~\cite{wipo1883}, y posteriormente en la Convención de Berna para la Protección de Obras Literarias y Artísticas en 1886~\cite{wipo1886}. Desde ese momento, las creaciones derivadas del intelecto, tales como invenciones, obras literarias y artísticas, junto con diseños, símbolos, nombres e imágenes empleados en el comercio, se han incluido bajo el concepto de propiedad intelectual~\cite{wipo2024}.

%De acuerdo con \cite{tuunanen2021}, los derechos de propiedad intelectual (DPI) permiten a los creadores o propietarios de obras protegidas por derechos de autor, patentes y marcas registradas beneficiarse de su trabajo, lo que constituye la base de la industria del software. Las ideas técnicas, formas, expresiones individuales y otros valores inmateriales están cubiertos por estos derechos. Además, los DPI están contemplados en el Artículo 27 de la Declaración Universal de Derechos Humanos, que establece el derecho a beneficiarse de la protección de los intereses morales y materiales resultantes de la autoría de producciones científicas, literarias o artísticas.
De acuerdo con \cite{tuunanen2021}, los derechos de propiedad intelectual (DPI) conceden a los creadores o titulares de obras protegidas por derechos de autor, patentes y marcas registradas la capacidad de obtener beneficios de su labor, constituyendo un elemento clave en la industria del software. Estos derechos cubren ideas técnicas, formas, expresiones personales y otros activos intangibles. Además, los DPI están reconocidos en el Artículo 27 de la Declaración Universal de los Derechos Humanos, que asegura el derecho a gozar de la protección de los intereses morales y materiales derivados de la autoría de producciones científicas, literarias o artísticas.


\cite{weckert1997} observa que la propiedad intelectual en el software es diferente de otras formas de propiedad en al menos tres aspectos clave:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{No exclusividad}: Poseer una idea o un objeto abstracto, como los derechos sobre software, no es igual a poseer un objeto físico. A diferencia de los bienes físicos, el software puede ser copiado y usado sin privar al propietario original de su uso. Por lo tanto, la propiedad intelectual es no exclusiva.
	\item \textbf{Originalidad relativa}: Las ideas pueden surgir de cualquier lugar, y es probable que no sean exclusivas de una persona. La mayoría de las ideas son compartidas o derivadas de otras fuentes. La ``originalidad'' se encuentra en la manera en que una idea es expresada, en lugar de residir en la idea propiamente dicha.
	\item \textbf{Derechos morales y económicos}: Se diferencia entre los derechos morales y los derechos económicos. Los primeros están relacionados con el reconocimiento del creador como autor de la obra, mientras que los segundos permiten obtener beneficios financieros derivados de la misma.
	
\end{enumerate}

En el campo del software, tanto los derechos de autor como las patentes desempeñan un rol crucial. Los derechos de autor protegen la forma en que se expresa una idea (por ejemplo, el código fuente de un programa), mientras que las patentes otorgan derechos exclusivos sobre invenciones específicas~\cite{hellstadius2010}. En el ámbito del software FLOSS, también es relevante tener en cuenta las marcas comerciales, las cuales salvaguardan la identidad y reputación de un producto o empresa en el mercado.


Los derechos de propiedad intelectual, en su esencia, no garantizan el uso exclusivo de la propiedad, sino que regulan quién puede utilizarla y de qué manera se reconoce y compensa a su creador o titular.

\section{Derechos de autor (\textit{Copyright})}
\label{sec:copyright}
%El \textit{copyright}, o derechos de autor, se refiere a la protección legal de obras literarias y artísticas, tales como libros, música, películas y software. Estos derechos aseguran que solo el autor, o aquellos autorizados por él, pueden reproducir, distribuir y modificar la obra. Los derechos de autor no protegen las ideas en sí, sino la expresión particular de esas ideas. Por ejemplo, una fórmula matemática no está protegida por \textit{copyright}, pero el texto que la explica sí puede estarlo.
El \textit{copyright}, o derechos de autor, se refiere a la protección legal de obras literarias y artísticas, tales como libros, música, películas y software. Estos derechos aseguran que solo el creador, o las personas a quienes este autorice, tengan el poder de reproducir, distribuir y modificar la obra. Es importante señalar que los derechos de autor no protegen las ideas en sí mismas, sino la manera en que dichas ideas son expresadas. Por ejemplo, una fórmula matemática no está cubierta por \textit{copyright}, pero la descripción textual de la misma sí podría estarlo.


%La Organización Mundial de la Propiedad Intelectual (WIPO) señala que existen ciertas limitaciones y excepciones a los derechos de autor. Algunas obras, como textos legales o decisiones judiciales, pueden no estar protegidas, y ciertos usos específicos, como el uso justo, permiten el uso de una obra sin necesidad de autorización en condiciones específicas.
La Organización Mundial de la Propiedad Intelectual (WIPO) indica que los derechos de autor tienen ciertas limitaciones y excepciones. Algunas obras, como textos legales o resoluciones judiciales, pueden no estar sujetas a protección, y ciertos usos específicos, como el uso legítimo, permiten la utilización de una obra sin necesidad de autorización bajo determinadas condiciones.

\section{Copyleft}
\label{sec:copyleft}
En el contexto de compartir conocimiento, la FSF introduce el concepto de ``\textit{copyleft}'', que es una forma de asegurar que el software y sus versiones modificadas sean siempre libres (en términos de libertad, no necesariamente de costo)\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/copyleft.es.html}}. Esto se logra a través de licencias como la GNU General Public License (GNU-GPL), las cuales aseguran que cualquier persona pueda modificar y distribuir el software, siempre que se mantengan las mismas libertades para los usuarios futuros.

En una iniciativa relacionada, Lawrence Lessig lanzó en 2003 el proyecto \textit{Creative Commons}, que facilita a los autores compartir sus obras bajo condiciones más flexibles que el \textit{copyright} tradicional. A través de licencias predefinidas, los autores pueden permitir que otros usen sus obras bajo ciertos términos, fomentando la colaboración y el desarrollo de nuevas ideas~\cite{goss2007}.

En resumen, mientras que el ``\textit{copyright}'' se centra en otorgar control exclusivo sobre la reproducción y distribución de una obra, el ``\textit{copyleft}'' garantiza que las libertades de los usuarios se mantengan a través de la redistribución de esa obra y sus derivados.

\section{Software libre}
\label{sec:free_software}
%El fundador de la FSF~\cite{Stallman2002} define el ``software libre'' como una cuestión de libertad, no de precio. Para comprender este concepto, debemos pensar en la acepción de ``libre'' como en \textit{libertad de expresión} y no como en \textit{barra libre de cerveza}.
El fundador de la FSF~\cite{Stallman2002} establece que el ``software libre'' se relaciona con la libertad, no con el precio. Para comprender este concepto, debemos pensar en ``libre'' en términos de \textit{libertad de expresión} y no como \textit{gratuito e ilimitado}.

El software libre se basa en la libertad que tienen los usuarios para ejecutar, copiar, distribuir, estudiar, modificar y mejorar el software. Estas acciones puntualizan las cuatro libertades fundamentales que definen este tipo de software.\footnote{\url{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}} Esas cuatro libertades dieron origen a la GNU-GPLv1, que actualmente se encuentra en su versión GNU GPLv3\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.html}} desde el 29 de junio del año 2007. Stallman comenta que la última versión de la GPL no invalida las versiones anteriores, pudiéndose usar como mejor convenga al dueño intelectual del software con respecto a su publicación~\cite{gomulkiewicz2009}. 

\section{Código abierto}
\label{sec:open_source}
Por el año 1998 Eric Raymond y Bruce Perens fundaron la Open Source Initiative (OSI)~\cite{Bain2004} Dicha organización se enfocó principalmente en las empresas, con el objetivo de establecer directrices para el software libre, basándose en lo ya establecido por Debian en sus Directrices de Software Libre (DFSG).\footnote{\url{https://www.debian.org/social_contract\#guidelines}} Estas directrices abarcaban licencias como la BSD, la GPL y su variante LGPL, así como la del MIT/X y la Licencia Apache, entre otras. En consecuencia, la OSI adoptó estos requisitos como las pautas generales que toda licencia de software abierto debía cumplir, y desarrolló la Definición de Código Abierto (Open Source Definition, OSD), una declaración clara y completa de los principios del movimiento de software abierto y un mecanismo para clasificar y ``certificar'' las diversas licencias libres existentes.

%La OSI dictamina que una licencia, para calificarse como ``de fuentes abiertas y/o Open Source”, debe garantizar al usuario las cuatro libertades del software libre y/o cumplir las diez directrices que ellos establecieron, y que se pueden consultar en su página web.\footnote{\url{https://opensource.org/osd/}} De este modo, para que un software sea considerado libre o de código abierto, o ambos, debe cumplir con una serie de normas que se detallan en la Tabla~\ref{table:table_floss}. Cabe destacar que las cuatro libertades del software libre coinciden con los primeros cuatro principios del software de código abierto.

La OSI establece que una licencia, para ser clasificada como ``de fuentes abiertas y/o Open Source'', debe asegurar al usuario las cuatro libertades del software libre o bien cumplir con las diez directrices que la organización ha definido, las cuales están disponibles en su sitio web.\footnote{\url{https://opensource.org/osd/}} Así, para que un software se considere libre, de código abierto, o ambos, debe seguir un conjunto de normas, las cuales se resumen en la Tabla~\ref{table:table_floss}. Es importante señalar que las cuatro libertades del software libre coinciden con los primeros cuatro principios del software de código abierto.






\begin{table}[]
	\centering
	\caption[Aspectos FLOSS]{Compatibilidad aspectos de Software Libre, DFSG y Código Abierto}
	\label{table:table_floss}
	\resizebox{15cm}{!}{%
		\begin{tabular}{lll} \hline
			\textbf{Software Libre\footnotemark[1]} & 
			\textbf{DFSG\footnotemark[2]} & 
			\textbf{C\'odigo Abierto\footnotemark[3]} \\ \hline
			Libertad 0: Poder ejecutar el programa con cualquier prop\'osito & Libre redistribución & Libre distribuci\'on \\ 
			Libertad 1: Poder estudiar y modificar el programa & Código fuente & C\'odigo fuente accesible \\ 
			Libertad 2: Poder copiar, distribuir y difundir el programa & Trabajos derivados & Trabajos derivados \\ 
			Libertad 3: Poder modificar el programa y publicar los cambios realizados & Integridad del código fuente del autor & Integridad del c\'odigo fuente del autor \\ 
			& No discriminación contra personas o grupos & No discriminaci\'on de personas o grupos \\ 
			& No discriminación en función de la finalidad perseguida & Sin discriminaci\'on de \'areas de iniciativa \\ 
			& Distribución de la licencia & Distribuci\'on de la licencia \\ 
			& La licencia no ha de ser específica para Debian & No debe ser espec\'ifica de un producto \\ 
			& La licencia no debe contaminar a otros programas & No debe restringir otro software \\ 
			& Ejemplos de licencias: GPL, BSD, y Artística & Tecnol\'ogicamente neutral \\ \hline
		\end{tabular}
	}
\end{table}

\footnotetext[1]{\url{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}}
\footnotetext[2]{\url{https://www.debian.org/social_contract\#guidelines}}
\footnotetext[3]{\url{https://opensource.org/osd/}}

\section{Licencias de software libre}
\label{sec:license}
%Una \textit{``licencia de software''} es un contrato por el cual el titular de un programa o software autoriza al usuario a utilizarlo, cediéndole los derechos necesarios para este uso~\cite{cenatic2009}. Esto establece determinados derechos y obligaciones entre las partes (titular y usuario).

Una \textit{licencia de software} es un contrato mediante el cual el propietario de un programa otorga al usuario la autorización para utilizarlo, transfiriendo los derechos necesarios para dicho uso~\cite{cenatic2009}. Este acuerdo establece derechos y obligaciones específicas entre ambas partes (propietario y usuario).

En cuanto a las definiciones de términos de uso o licencias, se distinguen dos categorías principales: \textbf{privativas} y \textbf{libres}.

Las licencias de software privativas, o del modelo tradicional, son utilizadas por muchas empresas, al igual que las licencias libres, y estas empresas distribuyen algunos de sus productos de software bajo este modelo.

La presente tesis se enfoca en las Licencias FLOSS, términos que se detallan en las secciones~\nameref{sec:free_software} y~\nameref{sec:open_source}.

\section{Elementos de una licencia}
\label{sec:elemn_floss_license}
La estructura de una licencia en un software o programa implica su colocación en la distribución del software. 
De manera general, consiste en añadir a los archivos con una cabecera comentada que contenga información importante sobre los autores, fechas y licencias. Además, se agrega un nuevo archivo (llamado COPYING, LICENSE o README, por ejemplo, que incluya el texto completo de la licencia o un enlace que permita acceder a ella. ~\cite{laurent2004}. Asimismo, es habitual que la licencia del software se presente tanto en la documentación como en el sitio web del proyecto, junto con la información de los autores y su afiliación. A continuación, se presenta un ejemplo de los elementos de cómo suele estar el archivo de licencias en sus encabezados.

\begin{description}
	\item[- Nombre:] nombre del archivo, nombre y versión del programa informático ware,
	\item[- Titulares del \textit{copyright}:] \textit{copyright} (c), año(s), instituciones,personas....,
	\item[- Autores:]lista de autores y sus afiliaciones (o un enlace),
	\item[- Licencia:]nombre y versión,
	\item[- Fechas:]fecha de creación, fecha de la última modificación.
\end{description}

Para ilustrar una licencia de software, podemos considerar el caso del servidor HTTP Apache. Podemos examinar sus términos en un repositorio como GitHub,\footnote{\url{https://github.com/apache/httpd/blob/trunk/LICENSE}} también en otro sitio web.\footnote{\url{https://opensource.org/licenses/apache2.0.php}} Como otro ejemplo de aplicación de una licencia, consideramos la licencia MIT, que se muestra en la Figura~\ref{fig:mitlicense}

\begin{figure}
	{\footnotesize
		\begin{verbatim}
			MIT License
			
			Copyright (c) 2019 Sebastian Keßler
			
			Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
			of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
			in the Software without restriction, including without limitation the rights
			to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
			copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
			furnished to do so, subject to the following conditions:
			
			The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
			copies or substantial portions of the Software.
			
			THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
			IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
			FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
			AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
			LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
			OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
			SOFTWARE.
		\end{verbatim}
	}
	\caption[Licencia MIT]{Ejemplo: Aplicando una Licencia MIT}
	\label{fig:mitlicense}
\end{figure}


\section{Tipos de licencias y licencias más populares}
\label{sec:tipo_licenses}
Se han identificado tres instituciones que establecen los criterios para determinar si una licencia es considerada como libre. Estas son la FSF, OSI y Debian. Las tres coinciden en considerar libres y/u \textit{open source} cuando cumplen y/o comparten las cuatro libertades, términos ya analizados. No obstante, aunque comparten las cuatro libertades, las licencias pueden clasificarse en dos grandes categorías según si imponen o no la obligación de distribuir las obras derivadas bajo la misma licencia o una equivalente. Estas categorías son:

%\begin{description}
%	\item[a) Licencias tipo \textit{copyleft} (robustas):] 
%	 El autor permite la modificación siempre que la nueva obra derivada conserve las mismas libertades que la original. También se les conoce como licencias recíprocas, \textit{share-alike} o compartir-igual (GPL, GFDL, CC-BY-SA).
%	\item[b) Licencias permisivas (minimalistas):] 
%	 el autor solo solicita que se mantenga su atribución, pero permite cualquier modificación sin condiciones, incluyendo que la obra derivada sea privativa (CC-BY, BSD, Apache).
%\end{description}
\begin{description} 
	\item[a) Licencias tipo \textit{copyleft} (robustas):] El autor autoriza la modificación de la obra, siempre que las obras derivadas mantengan las mismas libertades que la original. Estas licencias, también llamadas recíprocas o \textit{share-alike} (compartir igual), incluyen ejemplos como GPL, GFDL, y CC-BY-SA.
	 \item[b) Licencias permisivas (minimalistas):] El autor solo exige que se conserve su atribución, permitiendo modificaciones sin restricciones adicionales, incluso si la obra derivada se vuelve privativa. Ejemplos de estas licencias son CC-BY, BSD y Apache.
\end{description}

%Teniendo en cuenta los términos analizados anteriormente, es importante considerar ciertos aspectos al citar una licencia. Como la misma viene con sus propios términos, para normalizar los nombres e identificadores de licencias FLOSS especialmente dentro de la industria surgieron estándares como SPDX, a propuesta por la Fundación Linux, por primera vez el 24 de agosto de 2011. SPDX está constantemente identificando licencias canónicas. En su versión 3.0 publicada en el 2020 tiene identificadas $ 340 $ licencias de software. En la web de SPDX,\footnote{\url{https://spdx.dev/}} encontramos que actualmente más de 100 organizaciones, incluyendo Google, Microsoft, IBM y Red Hat, Bitergia,\footnote{\url{https://bitergia.com/}} utilizan y respaldan a SPDX para gestionar las licencias de software FLOSS. A continuación citaremos algunas licencias que consideramos como las más usadas o canónicas.
%
%Para comprender las diferencias entre las licencias más populares, la Tabla~\ref{table:licenses_comparison} presenta una comparativa que incluye sus características clave. En ella se detalla el tipo de licencia, su año de creación, si aplican restricciones de copyleft, su manejo de patentes, y si están certificadas por OSI o cumplen con las directrices DFSG. Esta comparación permite visualizar las particularidades de cada licencia de forma más clara.

Teniendo en cuenta los términos analizados anteriormente, es importante considerar ciertos aspectos al citar una licencia. Como la misma viene con sus propios términos, para normalizar los nombres e identificadores de licencias FLOSS, especialmente dentro de la industria, surgieron estándares como SPDX, propuesta por la Fundación Linux por primera vez el 24 de agosto de 2011. SPDX está constantemente identificando licencias canónicas. En su versión 3.0, publicada en el 2020, tiene identificadas $340$ licencias de software. En la web de SPDX,\footnote{\url{https://spdx.dev/}} encontramos que actualmente más de 100 organizaciones, incluyendo Google, Microsoft, IBM, Red Hat y Bitergia,\footnote{\url{https://bitergia.com/}} utilizan y respaldan a SPDX para gestionar las licencias de software FLOSS.

A continuación, se cita algunas de las licencias más usadas o consideradas como canónicas, y se presenta una comparativa en la Tabla~\ref{table:licenses_comparison} que incluye sus características clave. En esta tabla se detalla el tipo de licencia, su año de creación, si aplican restricciones de copyleft, su manejo de patentes, y si están certificadas por OSI\footnote{\url{https://opensource.org/licenses}} o cumplen con las directrices DFSG\footnote{\url{https://wiki.debian.org/DFSGLicenses}}. En particular, el manejo de patentes varía entre licencias: algunas, como la Apache License 2.0, otorgan explícitamente una licencia de patentes a los usuarios, mientras que otras, como MIT y BSD, no incluyen disposiciones específicas sobre este tema. Esta comparación permite visualizar las particularidades de cada licencia de forma más clara.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption[Comparativa de licencias populares]{Características y clasificación de licencias populares}
	\label{table:licenses_comparison}
	\normalsize
	\renewcommand{\arraystretch}{0.9} % Ajusta el espacio entre líneas
	\adjustbox{width=14cm}{
		\begin{tabular}{ccccccc}
			\toprule
			\textbf{Licencia} & \textbf{Año} & \textbf{Tipo} & \textbf{Copyleft} & \textbf{Patentes} & \textbf{Certificada OSI} & \textbf{Compatibilidad DFSG} \\
			\midrule
			GNU-GPL          & 1989 & Copyleft fuerte & Sí               & Limitada          & Sí                & Sí                \\ 
			GNU-LGPL         & 1991 & Copyleft débil  & Parcialmente     & Limitada          & Sí                & Sí                \\ 
			AGPL             & 2007 & Copyleft fuerte & Sí               & Limitada          & Sí                & Sí                \\ 
			MIT              & 1988 & Permisiva       & No               & No                & Sí                & Sí                \\ 
			BSD              & 1990 & Permisiva       & No               & No                & Sí                & Sí                \\ 
			Apache           & 1995 & Permisiva       & No               & Sí                & Sí                & Sí                \\ 
			MPL              & 1998 & Copyleft débil  & Parcialmente     & Revocables        & Sí                & No                \\ 
			EPL              & 2001 & Copyleft débil  & No               & No                & Sí                & Sí                \\ 
			SimPL            & 2007 & Copyleft débil  & Parcialmente     & No                & Sí                & Sí                \\ 
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
\end{table}

\subsection{Licencia GNU-GPL}
\label{subsection:gpl}
La GNU-GPL, escrita por Richard Stallman, el fundador de la FSF, fue concebida originalmente para el proyecto GNU. La primera versión de la GPL se introdujo el 25 de febrero de 1989, estableciendo los principios del software libre y asegurando cuatro libertades fundamentales: 

\begin{itemize}
	\item La libertad de usar el software para cualquier propósito.
	\item La libertad de estudiar el funcionamiento del software y adaptarlo según sus necesidades.
	\item La libertad de compartir (copiar) el software con otros.
	\item La libertad de modificar el software y distribuir esas mejoras.
\end{itemize}

Además, la GPL versión 1 también estableció disposiciones para garantizar que el código fuente del software estuviera disponible para los usuarios.

La versión 1 de la GPL fue el punto de partida de esta licencia y estableció los cimientos del movimiento del software libre. Aseguró libertades esenciales y creó un marco que protege el software frente a intentos de apropiación que pudieran limitar dichas libertades al ser distribuido, modificado o ampliado. La licencia completa, junto con sus términos, está disponible en su sitio web.\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-1.0.html}}

 
La versión 2, conocida como GPLv2,\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.html}} se lanzó en junio de 1991. Esta licencia ha permitido el éxito de la distribución de sistemas basados en Linux~\cite{torvalds1999}, asegurando que el trabajo de los programadores beneficie a toda la comunidad y siga siendo libre.

La versión 3, conocida como GPLv3,\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-3.0.html}} se lanzó en el 2007, actualizando la licencia con el fin de abordar los desafíos y cambios en el panorama tecnológico y legal desde la versión 2.

No obstante, se pueden seguir utilizando las versiones anteriores a la GPL versión 3, siempre que los desarrolladores y usuarios opten por hacerlo y cumplan con los términos de esas licencias. La FSF ha diseñado las licencias GPL de manera que en su mayoría sean compatibles entre ellas y que permitan a los desarrolladores elegir la versión de licencia que mejor se adapte a sus necesidades.

%Esta licencia pretende garantizar el derecho a las personas sobre el software (y otros trabajos donde se aplique) de distribuir, cambiar y distribuir a su vez dichos cambios, haciendo posible que todos los cambios realizados al trabajo original están disponibles de igual manera para todas las personas. A continuación aspectos importantes de la licencia:
Esta licencia busca asegurar a las personas el derecho relacionado con el software (y cualquier otro tipo de obra donde se aplique)
, permitiéndoles distribuirlo, modificarlo y redistribuir esos cambios. De esta manera, se garantiza que todas las modificaciones realizadas al trabajo original estén disponibles de forma equitativa para todos. A continuación, se destacan los aspectos clave de la licencia:

%\begin{itemize}
%	\item \textbf{Licencia de uso:}
%	Permiso ilimitado para ejecutar el programa sin modificaciones.
%	El resultado de la ejecución está cubierto por la misma licencia sólo en el caso de que, por su contenido, constituya un trabajo derivado.
%	\item \textbf{Licencia de difusión:} Código objeto, acompañado de las fuentes correspondientes.
%	Código objeto acompañado de una oferta por escrito, válida al menos durante tres años, para obtener las fuentes por un precio no mayor que el coste razonable del medio. Código objeto desde un lugar determinado (gratuitamente o mediante pago), y acceso equivalente a las fuentes de la misma forma y en el mismo lugar sin cargo añadido.
%	Mediante transferencias entre usuarios, siempre que se informe a otros usuarios dónde se ofrecen el código objeto y las fuentes correspondientes de forma pública sin cargo alguno.
%	\item \textbf{Licencia de modificación:} Se puede realizar, ejecutar y difundir programas derivados que no se distribuyan, sin condición alguna, siempre y cuando no tengan otra licencia más restrictiva. No obliga a divulgar las modificaciones hechas en el ámbito privado, sea una persona o una empresa.
%	Se deben incluir avisos destacados sobre las modificaciones realizadas, así como su autor y la fecha. Esta exigencia permite evitar que cambios realizados por terceras personas afecten a la reputación de los autores original del software.
%	Se han de mantener intactos todos los textos relativos a los derechos de copyright sobre el código y la licencia, así como los avisos de ausencia de garantía.
%	Se deben mantener los avisos legales apropiados que haya en los interfaces interactivos, aunque no hace falta modificarlos para ponerlos si no lo hacían antes.
%	\item \textbf{Garantía:} El software carece de garantía. Los autores no se hacen responsable por el posible mal funcionamiento del mismo, más allá de lo que exija la ley.La licencia tiene una cláusula de limitación de responsabilidad.
%	\item \textbf{Patentes:} Incluye cláusulas de protección respecto a demandas por infracción de patentes.
%	Obliga a que los contribuidores de código tengan que otorgar las licencias que sean precisas sobre las patentes necesarias para crear, usar, vender, ofertar, importar, ejecutar, modificar o propagar la contribución de código que hayan realizado.
%	\item \textbf{Digital Rights Management (DRM)}: Protección contra intentos de evitar el cumplimiento de la licencia mediante el uso de tecnologías DRM.
%	\item \textbf{Aplicabilidad:} La versión 3 de la licencia está diseñada para que sea adecuada para la mayoría de jurisdicciones y legislaciones internacionales.
%	\item \textbf{\textit{Copyright} de la licencia:} El propio texto de la licencia está protegido por copyright y no se permite su modificación.
%	\item \textbf{Terminación:} Finalización si se infringen sus términos o no se pueden cumplir.
%\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Licencia de uso:} Se concede un permiso sin restricciones para ejecutar el programa en su forma original. El producto de su ejecución estará sujeto a la misma licencia únicamente si se considera un trabajo derivado en función de su contenido.
	\item \textbf{Licencia de distribución:} El código objeto debe ir acompañado de su código fuente correspondiente. Alternativamente, se puede distribuir el código objeto junto con una oferta escrita, válida por al menos tres años, que permita obtener el código fuente a un costo razonable de soporte. Si el código objeto se pone a disposición en un lugar específico (sea de forma gratuita o por un costo), el código fuente debe ofrecerse de la misma manera, sin costo adicional. Además, las transferencias entre usuarios están permitidas, siempre que se informe sobre cómo acceder tanto al código objeto como al código fuente de manera gratuita.
	\item \textbf{Licencia de modificación:} Se autoriza la modificación, ejecución y distribución de versiones derivadas del software, siempre y cuando no se utilice una licencia más restrictiva al distribuirlas. No es necesario divulgar modificaciones hechas en un entorno privado, ya sea por individuos o entidades comerciales. Es obligatorio mostrar avisos claros sobre las modificaciones realizadas, incluyendo la información del autor y la fecha de los cambios. Esto garantiza la protección de la reputación del autor original frente a alteraciones de terceros. Además, deben mantenerse todos los avisos sobre derechos de autor, la licencia y las exenciones de responsabilidad. Si los interfaces interactivos contienen avisos legales, estos deben preservarse, aunque no es necesario añadir nuevos si no existían previamente.
	
	\item \textbf{Garantía:} El software se proporciona sin garantía alguna. Los autores no son responsables de posibles errores o malfuncionamientos, excepto en lo que la ley exige. La licencia incluye una cláusula que limita la responsabilidad.
	\item \textbf{Patentes:} Se prevén protecciones ante reclamaciones por infracción de patentes. Además, los contribuyentes de código están obligados a conceder las licencias necesarias para patentes esenciales relacionadas con la creación, uso, venta, oferta, importación, ejecución, modificación o distribución de sus contribuciones.

	\item \textbf{Digital Rights Management (DRM):} La licencia protege contra cualquier intento de evadir sus términos mediante el uso de tecnologías DRM.
	\item \textbf{Aplicabilidad:} La versión 3 de esta licencia está diseñada para ser aplicable en la mayoría de las jurisdicciones y sistemas legales internacionales.
	\item \textbf{\textit{Copyright} de la licencia:} El texto de la licencia está protegido por derechos de autor, y no se permite su modificación.
	\item \textbf{Terminación:} La licencia puede ser terminada en caso de incumplimiento de sus términos o de la imposibilidad de cumplir con ellos.
	
\end{itemize}


\subsection{Licencia P\'ublica General Reducida (GNU-LGPL)}

La Licencia Pública General Reducida de GNU (LGPL) es una licencia de software libre creada por la FSF, actualmente en su versión 3,\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/lgpl-3.0.html}} y es una variante de la GPL. Esta licencia tiene un \textit{copyleft} más flexible, ya que permite la combinación del software con módulos que no sean de software libre.\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.html}} Se utiliza comúnmente en bibliotecas y en los siguientes casos:


\begin{itemize} 
	\item Se pretende utilizar el software en programas privativos. 
	\item No impone la obligación de difundir el código fuente. 
	\item Es totalmente compatible con las licencias GPL, permitiendo cambiar a una licencia GPL en cualquier momento. 
	\item Certificación OSI: Sí. 
	\item Libre según DFSG: Sí .
\end{itemize}

\subsection{Licencia Affero (AGPL)}
La Licencia Pública General de Affero (Affero GPL o AGPL), lanzada inicialmente por la FSF en 2002, está actualmente en su versión 3,\footnote{\url{https://www.gnu.org/licenses/agpl-3.0.html}} publicada en 2007. Es una licencia \textit{copyleft} basada en la GNU GPL, creada específicamente para asegurar la colaboración con la comunidad en situaciones donde el software se ejecuta en servidores de red.

La AGPL es básicamente una variante de la GNU GPL que incluye una cláusula adicional, la cual obliga a distribuir el código del software si este se usa para prestar servicios a través de una red. La Free Software Foundation recomienda utilizar la GNU AGPLv3 para cualquier software que se ejecute habitualmente en una red.
\begin{itemize}%{}
	\item Certificada por la OSI: Sí
	\item Compatible con DFSG: Sí
\end{itemize}

 
\subsection{Licencia MIT}
\label{subsection:mit}
La licencia MIT, también conocida como MIT/X11, recibe su nombre del Instituto Tecnológico de Massachusetts (MIT), donde fue originalmente desarrollada. Fue utilizada inicialmente en el software de muestra del sistema gráfico X Window System desarrollado en el MIT durante la década de 1980. 
Sin embargo, no es muy similar a una licencia copyleft. Aunque ambas son licencias de software libre, la licencia MIT es más permisiva y permite casi una libertad total, incluyendo la posibilidad de sublicenciar el software bajo una licencia diferente, lo cual no está permitido bajo las licencias \textit{copyleft}.

Los términos de la licencias podemos encontrarlos en la OSI,\footnote{\url{https://opensource.org/license/MIT}} Figura~\ref{fig:mitlicense}. Asimismo, la licencia MIT incluye una serie de cláusulas que brindan cierta protección al autor. Sin embargo, estas disposiciones no pueden ser fácilmente eludidas. Una de las características destacadas de esta licencia es que cubre tanto las garantías implícitas como las expresas, proporcionando así una protección legal al autor frente a posibles reclamaciones. Además, establece que el software no está obligado a cumplir con ningún propósito específico, y el autor no es responsable de los daños que puedan surgir por su uso. Aunque introduce varias cláusulas importantes, como las siguientes: 



\begin{itemize} 
	\item Se clasifica como una licencia permisiva. 
	\item Permite que los productos derivados puedan ser completamente privativos. 
	\item Es posible relicenciar el código bajo otros términos. 
	\item Se permite utilizar el nombre de los autores, por ejemplo, para promocionar software derivado. 
	\item La documentación debe tener la misma licencia o, al menos, mencionarla. 
	\item No impone la obligación de distribuir el código fuente. 
	\item Certificación OSI: Sí 
	\item Compatible con las Directrices de Software Libre de Debian (DFSG): Sí 
\end{itemize}

Por último, se puede afirmar que la licencia MIT se considera una metalicencia. Este tipo de licencias actúan como plantillas que permiten generar licencias similares, manteniendo los mismos principios, pero con ligeras diferencias que las distinguen entre sí. En otras palabras, cada vez que se utiliza esta licencia, en realidad se está creando una nueva licencia basada en ella para licenciar el software en cuestión.

\subsection{Licencia Berkeley Software Distribution (BSD)}
%\label{subsection:bsd}

La licencia BSD se originó en la Universidad de California durante la década de 1980. Actualmente está en su versión 3, cuyos términos se pueden consultar en la OSI.\footnote{\url{https://opensource.org/license/bsd-2-clause}} Figura~\ref{fig:bsd2}. Inicialmente fue creada para el sistema operativo BSD, una variante de Unix. En sus primeras versiones, la licencia incluía una cláusula que exigía la mención de la Universidad de California como autora en todos los productos donde se utilizara el código. Estas versiones son conocidas como la licencia BSD original.

Es una licencia de software libre permisiva, sin \textit{copyleft}, que permite el uso de código privativo en proyectos derivados. Dado que está muy próxima al dominio público, no admite actualizaciones. También se considera una metalicencia y, a diferencia de la GPL, autoriza la inclusión del código fuente en software no libre, lo que la asemeja mucho a la licencia MIT.


\begin{itemize} 
	\item Certificación OSI: Sí 
	\item Libre según las Directrices de Software Libre de Debian (DFSG): Sí 
\end{itemize}



\begin{figure}
	{\footnotesize
		\begin{verbatim}
			BSD 2-Clause License
			
			Copyright (c) 2016, Alexis Savin
			All rights reserved.
			
			Redistribution and use in source and binary forms, with or without
			modification, are permitted provided that the following conditions are met:
			
			* Redistributions of source code must retain the above copyright notice, this
			list of conditions and the following disclaimer.
			
			* Redistributions in binary form must reproduce the above copyright notice,
			this list of conditions and the following disclaimer in the documentation
			and/or other materials provided with the distribution.
			
			THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE COPYRIGHT HOLDERS AND CONTRIBUTORS "AS IS"
			AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
			IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE
			DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE COPYRIGHT HOLDER OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
			FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
			DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR
			SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER
			CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY,
			OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE
			OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.
		\end{verbatim}
	}
	\caption[Licencia BSD v2]{Ejemplo: Licencia BSD v2 o BSD de 2 cláusulas}
	\label{fig:bsd2}
\end{figure}

%\begin{figure}
%	\centering
%	\includegraphics[width=12 cm, height=5cm]{2-concep_teor/img/bsd2.png}
%	\caption{Ejemplo: Licencia BSD v2.}
%	\label{fig:bsd2}
%\end{figure}


\subsection{Licencia Apache}
\label{subsection:apache}
La Licencia Apache se remonta al año 1995, cuando se fundó el Apache Group, un grupo de desarrolladores que trabajaban en la creación del servidor web Apache HTTP Server. Este servidor se distribuía bajo los términos de una licencia no \textit{copyleft}. 
En enero de 1997. El Apache Group decidió revisar y reescribir la licencia original para hacerla más clara y adecuada para sus necesidades. El resultado fue la Licencia Apache 1.0. En 2004 se actualizó a la versión 2. Sus términos pueden encontrar en la web de la Fundación Apache Software ()AFS).\footnote{\url{https://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0}} Los aspectos importantes de esta licencia se describen a continuación:

\begin{itemize} 
	\item Permite utilizar el software para cualquier propósito, distribuirlo, modificarlo y distribuir las versiones modificadas. 
	\item No posee \textit{copyleft}: No exige que las versiones modificadas se distribuyan como software libre. \item Es compatible con la GPLv3, aunque no lo es con las versiones anteriores de la GPL. 
	\item Permite el uso del nombre de los autores para promocionar, por ejemplo, el software derivado. 
	\item Contiene disposiciones de protección relacionadas con patentes. 
	\item Certificación OSI: Sí. 
	\item Libre según las Directrices de Software Libre de Debian (DFSG): Sí. 
\end{itemize}

\subsection{Licencia Mozilla Public License (MPL)}
\label{subsection:mpl}

En 1998, Netscape Communications Corporation, el desarrollador original del navegador web Netscape Navigator, decidió liberar el código fuente del navegador bajo los términos de una licencia de código abierto. Para ello, Netscape creó la Licencia Pública de Netscape (NPL), que fue utilizada como la licencia de código abierto para el proyecto.

Un año después, en 1999, la Fundación Mozilla presentó la primera versión de la Licencia Pública de Mozilla (MPL), la cual fue una revisión y reemplazo de la NPL original. En 2006, la Fundación Mozilla lanzó la versión 1.1 de la MPL, incorporando cambios menores y correcciones de errores en la versión anterior. Los términos de esta licencia se pueden consultar en su sitio web oficial,\footnote{\url{https://www.mozilla.org/en-US/MPL/1.1/annotated/}} y actualmente se encuentra en su versión 2. A continuación se describen algunos aspectos clave de esta licencia:

\begin{itemize} 
	\item No es compatible con ninguna de las licencias de la familia GPL.
	\item Cualquier modificación al código fuente debe redistribuirse bajo la misma licencia que el código original del cual deriva.
	\item Cuenta con \textit{copyleft}, aunque permite la distribución de binarios bajo licencias diferentes.
	\item Permite utilizar múltiples licencias para el programa o partes del mismo. Si se selecciona la GNU GPL como licencia alternativa, esa parte del programa será compatible con la GPL.
	\item Incluye cláusulas de exención de garantías y limitación de responsabilidad.
	\item Contiene disposiciones específicas respecto al uso de patentes: los derechos otorgados por la licencia pueden revocarse en caso de un litigio relacionado con patentes. La aplicación es a nivel de archivo, a diferencia de la GPL que se aplica a nivel de proyecto.
	\item Existen diversas licencias derivadas de la MPL, como la Common Development and Distribution License, Sun Public License, gSOAP Public License, AROS Public License, SugarCRM Public License, Terracotta Public License, Common Public Attribution License, y Erlang Public License.
	\item Certificación OSI: Sí.
	\item Compatible con las Directrices de Software Libre de Debian (DFSG): No.
\end{itemize}


\subsection{Licencia Pública de Eclipse}
\label{subsection:epl}

La Licencia Pública de Eclipse (EPL) es una licencia de software libre y de código abierto creada por la Fundación Eclipse. Aunque originalmente fue desarrollada para los proyectos que componen la plataforma de desarrollo Eclipse, también puede aplicarse a otros proyectos de software de código abierto.

La EPL se introdujo en 2001 como una licencia diseñada para fomentar la colaboración y la interoperabilidad entre proyectos de software de código abierto. Actualmente, está en su versión 2,\footnote{\url{https://www.eclipse.org/legal/epl-2.0/}} publicada en 2013. Algunos de los aspectos clave de esta licencia son:


\begin{itemize}
	\item No es compatible con la GNU-GPL debido a que es \textit{copyleft}.
	\item Permite el uso (enlazamiento) del software cubierto por la licencia en proyectos propietarios y comerciales.
	\item Requiere que las contribuciones de los desarrolladores al software bajo la EPL se licencien bajo los mismos términos.
	\item Incluye disposiciones para la atribución de créditos y la exención de responsabilidad.
	\item Proporciona un marco legal claro para la distribución y el uso del software, lo que facilita la adopción por parte de empresas y organizaciones.
	\item Certificada OSI: S\'i.
	\item Libre seg\'un DFSG: S\'i.

\end{itemize}

La EPL ha sido adoptada por una amplia variedad de proyectos de software de código abierto, no solo en el ámbito de la plataforma Eclipse, sino también en otros campos. Es una licencia flexible y compatible que fomenta la innovación y el desarrollo colaborativo de software.

\subsection{Licencia Pública Simple (SimPL)}
\label{subsection:simpl}

La Licencia Pública Simple (SimPL)\footnote{\url{https://opensource.org/license/simpl-2-0-html}} es una licencia de código abierto que fue creada por la Open Source Initiative (OSI). Surgió en el año 2007 como una alternativa para proporcionar un marco claro y sencillo para el uso y la distribución de software de código abierto, con la intención de simplificar la GPL en cuanto a que la misma es muy prolija. La SimPL se acerca más a la GPL V2.

Algunas características destacadas de la Licencia Pública Simple (SimPL) incluyen:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Copyleft débil:} Permite la combinación del software cubierto por la licencia con software propietario, sin requerir que dicho software se distribuya bajo los mismos términos que la SimPL. Esto proporciona una mayor flexibilidad para los desarrolladores y empresas.
	
	\item \textbf{Requisitos mínimos:} La SimPL no incluye disposiciones específicas para la atribución de créditos y la exención de responsabilidad. Sin embargo, requiere un aviso de copyright y una copia de la licencia en la distribución del software para garantizar que los usuarios sean conscientes de los términos de la licencia.
	
	\item \textbf{Sencillez:} Se destaca por su simplicidad y claridad en comparación con otras licencias de código abierto más complejas.
	\item Certificada OSI: S\'i.
	\item Libre seg\'un DFSG: S\'i.
	
\end{itemize}

La SimPL ha sido utilizada en una variedad de proyectos de software de código abierto, proporcionando un marco legal claro y accesible para la distribución y el uso del software. Su objetivo es facilitar la adopción y promover la colaboración en el desarrollo de software de código abierto.






\section{Proliferación de licencias}
\label{sec:pro_floss_license}

La proliferación de licencias FLOSS, surge del hecho de que existen numerosas licencias, muchas de las cuales son variaciones de licencias clásicas. Esto puede generar confusión tanto para desarrolladores como para usuarios.

Robert W. Gomulkiewicz, en su obra \textit{``Open Source License Proliferation: Helpful Diversity or Hopeless Confusion?''}~\cite{gomulkiewicz2009}, analiza este problema y menciona que la diversidad de licencias puede ser tanto útil como problemática. En un intento de simplificación, se han creado licencias como la SimPL, que buscan ser claras y accesibles.

Tanto la FSF como la OSI mantienen listas oficiales de licencias aprobadas, con el objetivo de que estas cumplan los criterios de software libre o de código abierto, sin fomentar la creación de nuevas licencias innecesarias. Sin embargo, a pesar de estos esfuerzos, han surgido muchas más licencias, así como modificaciones de licencias clásicas, lo que ha incrementado la complejidad en el ecosistema FLOSS. Este fenómeno será explorado en detalle en la presente tesis.


\textit{Aspectos que favorecen la proliferación de licencias:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Resolución de problemas:} Las nuevas licencias suelen abordar problemas que las anteriores no resuelven con la legislación vigente o son ambiguas en su redacción.
\item \textbf{Innovación tecnológica:} Las licencias fomentan la colaboración y el intercambio de ideas entre los productores de tecnología, lo que contribuye a la innovación en el desarrollo de software.
\end{itemize}

\textit{Aspectos en los que incurre la proliferación de licencias:}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Complejidad y confusión:} La existencia de múltiples licencias crea dificultades y confusión para la comunidad del software libre.
	\item \textbf{Desafíos para los desarrolladores:} Los programadores enfrentan desafíos para comprender las diferentes licencias y tomar decisiones adecuadas al distribuir su propio código.
	\item \textbf{Incompatibilidad de licencias:} La proliferación de licencias también puede conducir a problemas de incompatibilidad entre licencias, limitando lo que se puede hacer con el código licenciado bajo diferentes términos.
\end{itemize}


\section{Compatibilidad de licencias}
\label{sec:compaibilidadlicenses}
El FLOSS fomenta la reutilización y distribución del software en diversos niveles, beneficiando tanto a los creadores como a los usuarios. Sin embargo, este enfoque también presenta desafíos en términos de selección y combinación de licencias de software libre. El principal obstáculo radica en la amplia gama de licencias, que definen distintos derechos y obligaciones en el uso del software. Aunque todas las licencias deben cumplir con ciertos principios básicos de software libre que se describe en la Tabla~\ref{table:table_floss}, muchas de ellas contienen cláusulas que son incompatibles entre sí. Este problema se agrava cuando se intenta combinar software con licencias diferentes, que en algunos casos presentan términos contradictorios, lo que dificulta su integración o redistribución conjunta. 
Existen dos criterios importantes de compatibilidad de licencias:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Tipos de licencias} En general, se trata la compatibilidad entre tipos de licencias. La compatibilidad futura determina qué licencias pueden utilizar los licenciatarios para los productos derivados que emplean software proporcionado por el autor. La compatibilidad con versiones anteriores determina qué licencia puede usar el autor para licenciar su producto de software, basándose en las licencias del software que ha utilizó.
	
%	Ejemplo: ``supóngase que la licencia de un paquete de software dice lo siguiente: \textit{\guillemotleft versiones modificadas deben mencionar a los desarrolladores en todo material promocional\guillemotright}, y otra licencia dice: \textit{\guillemotleft versiones modificadas no pueden contener requerimientos de atribución adicionales\guillemotright}. Si alguien combina un paquete de software que usa la licencia indicada primero con un paquete de software que utiliza la mencionada en segundo lugar, sería imposible distribuir de manera legal la combinación sin un permiso directo de los propietarios del derecho de autor de ambos paquetes porque no es posible satisfacer simultáneamente ambos requerimientos. Por lo tanto, estos dos paquetes son incompatibles desde el punto de vista de sus licencias''.\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Compatibilidad_de_licencia}}
Imaginemos que la licencia de un paquete de software estipula lo siguiente: \textit{``las versiones modificadas deben mencionar a los desarrolladores en todo material promocional''}, mientras que otra licencia establece: \textit{``las versiones modificadas no pueden incluir requisitos adicionales de atribución''}. Si se combina un paquete que utiliza la primera licencia con otro que usa la segunda, sería legalmente imposible distribuir esa combinación sin el consentimiento expreso de los titulares de derechos de autor de ambos paquetes, ya que sería imposible cumplir simultáneamente con ambas condiciones. Por lo tanto, estas dos licencias son incompatibles entre sí.\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Compatibilidad\_de\_licencia}}
	\item \textbf{Tipo de integración} Es importante tener en cuenta que el uso de una biblioteca con licencia de terceros es una reutilización del código de esta biblioteca y, por lo tanto, requiere el cumplimiento de todas las restricciones de la licencia. Por tanto, una de las tareas del complemento que se está desarrollando es buscar posibles violaciones de restricciones de licencia y notificar al desarrollador sobre las infracciones encontradas. Es importante reconocer que no todas las licencias aprobadas por la OSI o la Free Software Foundation son compatibles entre sí.
	
	Por ejemplo: \textit{``si un nuevo software combina código bajo la Mozilla Public License con código licenciado bajo la GNU General Public License (ambas aprobadas tanto por la OSI como por la FSF), no puede distribuirse sin infringir los términos de la GPL o la MPL''}

\end{enumerate} 

En la siguiente Figura~\ref{fig:compatiblidadlicenses} de~\cite{Kapitsaki2017b} se muestra las compatibilidades entre licencias, el sentido de las flechas entre licencias indican compatibilidad futura. Es importante tener en cuenta que cada licencia analizada es compatible consigo mismo. Además, el diagrama implica compatibilidad transitiva de licencias. Por ejemplo, en un producto con la licencia GPL­3.0 se le permite utilizar software bajo bajo la licencia Apache 2.0, pero no al revés.

La compatibilidad con licencias no comerciales debe considerarse por separado para cada licencia, por lo que no se consideran dentro del alcance de este capítulo.
 
 \begin{figure}
 	\centering
 	\includegraphics[width=12 cm, height=9cm]{2-concep_teor/img/1-s2.0-S0164121216300905-gr2_lrg.jpg}
 	\caption[Compatibilidad de licencias]{Modelización de la compatibilidad de licencias populares mediante un gráfico \\ Fuente:~\cite{Kapitsaki2017b} }
 	\label{fig:compatiblidadlicenses}
 \end{figure}
 
\section{Resumen}
\label{sec:resumencap1}

En este capítulo, se abordó los conceptos de software libre y open source. Se ha detallado los conceptos de propiedad intelectual y \textit{copyright}; estos son fundamentales para entender los términos de las licencias FLOSS. Posteriormente, se trata el término de ``licencia de software'', detallando también los elementos de una licencia. Esto sirve como preámbulo para enfocarse en los tipos de licencias FLOSS más comunes, junto con sus respectivas descripciones, para facilitar su comprensión. Se discute la proliferación de licencias, lo que posiblemente podría ayudar a explicar la existencia de tantas licencias hoy en día. Finalmente, se aborda brevemente el tema de la compatibilidad de licencias, una problemática que ha sido ampliamente discutida por muchos investigadores.



